「後悔活104歲！」澳洲最長壽科學家下周安樂死

「我非常遺憾活到這把歲數。我不快樂，我想死」，這是「澳洲最長壽科學家」古達爾博士（David Goodall）上個月說出的104歲生日感言。古達爾雖未罹患末期絕症，但因年邁導致生活品質惡化，死意甚堅，預定本月初在瑞士接受安樂死。

古達爾是知名植物學家和生態學家，著有超過100篇學術論文。2年前，他任職的伊迪斯科文大學大學以人身安全堪慮為由，強迫他退休。他抗議校方決定，引起國際關注。校方後來讓步，讓他轉為研究工作。

長命百歲是許多人的生日願望，古達爾卻因生活品質惡化萌發死意。過去1年，他數度自殺不成。數月前，獨居的他在伯斯的公寓跌倒，躺在地板上2天，才被前來打掃的清潔員發現，他說：「我有大喊，但沒人聽到。」

他上月14日生日接受澳洲廣播公司訪問時表達強烈死意，「死亡這件事沒什麼特別難過的，令人難過的是想死卻被阻止」，「我覺得像我這樣的老人，應享有完整的公民權，其中包括協助自殺的權利」。協助自殺在許多國家都是違法，澳洲也禁止。維多利亞省去年成為澳洲第一個協助自殺合法化的省分，但要到明年6月生效，也只適用於罹患末期重症、僅剩6個月壽命的人。

古達爾早在20年前就加入倡導安樂死的非營利組織「國際離世」（Exit International）。死意甚堅的他在該組織協助下，已向瑞士巴賽爾市一間診所申請安樂死。（國際中心／綜合外電報導）

文明國家

睇落仲候生過賭王